\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}

\title{Concept de langage de programmation \\ Devoir 1}
\author{Guillaume Poirier-Morency (p1053380)}

\begin{document}

\maketitle

\section{Fonctionnement général du programme}
Le programme est composé en deux parties: un programme principal qui traite les
entrées de l'utilisateur et une définition de noeud avec toutes les fonctions
qui s'y rapportent.

Le programme principal, \texttt{main.c} initialise la racine de l'arbre de
recherche et lit séquentiellement les entrées de l'utilisateur dans une boucle
\texttt{do \{ ... \} while (1);}. Pour chaque itération, une ligne est lue
depuis l'entrée standard avec la fonction \texttt{getline}.

L'avantage principal d'utiliser \texttt{getline} est qu'il réalloue
automatiquement le buffer si l'entrée de l'utilisateur est trop grande. Ce qui
permet de lire des entrées arbitrairement grande.

Ensuite, le programme est découpés en trois branches: récupérer une définition,
assigner une définition et supprimer une définition.

La fonction \texttt{strtok} est utiliser pour découper les expressions contenant
des \texttt{=} et \texttt{+} en symboles utilisables.

Le noeud est défini simplement:
\lstinputlisting[firstline=4,lastline=10,language=C]{src/node.c}

\texttt{definition} peut être soit simple, soit composé. Une définition composée
est séparée par des symboles \texttt{+}.

Le fichier \texttt{node.c} définit des fonctions pour:
\begin{itemize}
\item créer un noeud ;
\item insérer un noeud à partir d'un noeud donné ;
\item calculer la taille d'un noeud ;
\item rechercher un noeud à partir d'un terme et d'un noeud donné ;
\item supprimer un noeud à partir d'un terme et d'un noeud donné et retourner ce
noeud pour le libérer par l'appelant ;
\item construire une définition à partir d'un terme et d'un noeud donné ;
\item libérer un noeud récursivement ;
\end{itemize}

Parmi ces fonctions, certaines sont \texttt{malloc-safe}: \texttt{node\_insert},
\texttt{node\_size}, \texttt{node\_depth}, \texttt{node\_search} et
\texttt{node\_delete}. C'est-à-dire que l'appelant n'a pas
besoin d'appeler \texttt{free} sur la valeur retournée.

Tandis que d'autres nécéssitent une gestion mémoire par l'appelant:
\texttt{node\_new} et \texttt{node\_definition}.

Le programme final remis respecte les normes de remise: tous les fichiers sont
concaténés dans un seul fichier \texttt{tp1.c}.

\subsection{Analyse syntaxique}
L'analyse syntaxique d'un requête est faite à partir de \texttt{strtok}. On
l'appele initialement avec une chaîne et un caractère qui découpe la chaîne en
symboles. La fonction déplace le caractère terminal \texttt{\\0} sur le symbole
et retourne un pointeur vers le début de la chaîne.

À chaque appels subséquent avec la valeur NULL comme chaîne et un caractère
donné, la fonction position un nouveau caractère terminal \texttt{\\0} et
retourne un pointeur vers le début du nouveau symbole qui doit être lu.

Dans le cas précis d'une analyse d'une expression de la forme
\texttt{<term>=<term>\{+<term>\}}, on initialise la fonction avec la
chaîne et le symbole \texttt{=}, ce qui nous donne le terme. Tous les appels
subséquent découpe sur le symbole \texttt{+}, ce qui nous donnes toutes les
termes qui construisent la définition du terme donné.

\texttt{strtok} est aussi utilisé pour analyser les expressions de la forme
\texttt{<term>\{+<term>\}}.

Pour faire l'analyse de manière récursive, \texttt{strtok} ne fonctionne pas,
car il maintient un pointeur interne sur la chaîne. Dans le cas de
\texttt{node\_definition}, la variante \texttt{strtok\_r} est utilisée. Il faut
lui passer un pointeur qui est stocké dans la pile d'appel, ce qui permet de
l'utiliser dans un cas de récurrence.

\subsection{Représentation des dictionnaires et définitions}
Un dictionnaire de définition est représenté par un arbre de recherche. Chaque
noeud est composé d'un terme et d'une définition \texttt{term} est une chaîne et
la définition \texttt{definition} est une chaîne.

Tous les termes que comporte une définition sont séparés par des symboles
\texttt{+}. Pour chaque terme, si il y a un noeud dans l'arbre qui le définit,
on récupère sa définition, autrement le terme sera la définition.

Étant donné \texttt{voilier=bateau} et \texttt{bateau=qui vogue sur l'eau}, on
obtient la définition « qui vogue sur l'eau » pour le terme « voilier ».

Étant donné \texttt{voilier=bateau+ à voile} et
\texttt{bateau=qui vogue sur l'eau}, on obtient la définition « qui vogue sur
l'eau à voile » pour le terme « voilier ».

Par exemple, \texttt{bateau=bateau} est une définition récursive qui génère une
boucle infinie dans le programme. C'est donc la responsabilité de l'utilisateur
de ne pas soumettre des définition circulaire.

L'ajout d'une définition se fait avec la fonction \texttt{node\_insert}. Il faut
par contre vérifier si la définition n'est pas déjà dans l'arbre avec
\texttt{node\_search} et remplacer la définition existante.

L'implémentation n'utilise pas une liste de définition, mais construit plutôt
une définition de manière récursive à chaque appel. Ce n'est pas exactement
conforme à l'énoncé, mais c'est fonctionnel et il manque de temps pour faire une
telle implémentation.

\subsection{Traitement des erreurs}
Les fonctions qui allouent de la mémoire retournent \texttt{NULL} lorsque cela
n'est plus possible. La gestion des erreurs est faite exclusivement dans la
fonction principale: afficher un message d'erreur, libérer de l'espace, etc...

L'avantage principal de remonter la gestion d'erreur dans la boucle principale
est qu'il devient simple de faire un traitement et d'appeler \texttt{continue;}
pour poursuivre l'exécution du programme.

Pour garantir l'exactitude du code, des tests unitaires ont été écrit pour
chaque fonction du fichier \texttt{node.c}. Pour exécuter les tests, il suffit
d'installer la librarie check (\url{http://check.sourceforge.net/}) et de lancer
\texttt{make check}.

\subsection{Récupération de l'espace mémoire}
La récupération mémoire se fait principalement sur les noeuds supprimés et les
définitions construitent. La fonction \texttt{node\_free} permet de libérer
récursivement un noeud. À la fin de l'exécution du programme, elle est appelée
sur la racine.

Pour éviter les fuites de mémoire, tout le code respecte les deux règles qui
suivent:
\begin{itemize}
\item libérer les allocations locale à un bloc lorsque c'est possible
\item retourner les allocations non libérée dans une fonction (responsabilité de
l'appelant)
\end{itemize}

\end{document}
